

Az informatika logikai alapjai

6. feladatsor

Miért diszjunktív és universzális normalforma?

- literal: atomi formula vagy atomi formula negáltja
- elemi diszjunktív / elemi konjunktív:
literális diszjunktív / konjunktív
- diszjunktív normalformájú formula: elemi konjunktív diszjunktív
- konjunktív normalformájú formula: elemi diszjunktív konjunktív
- **Normálforma**: minden formula átalakítható ilyen alakba

$$(a \wedge b \wedge \neg c) \vee (\neg a \wedge b \wedge c) \vee (a \wedge \neg b \wedge \neg c)$$

Peildarur

disjunctiv uanálga

A

$A \vee B$

$A \vee \neg B$

$A \wedge \neg B$

$(A \wedge \neg B) \vee (\neg A \wedge \neg B)$

úlu
disjunctiv
uanálga

De :

$\neg(A \wedge B) \vee C,$

$(A \vee B) \wedge C,$

$(A \vee B) \rightarrow C,$

$\neg A \vee \neg B \vee C$

$(A \wedge C) \vee (B \wedge C)$

$(\neg A \wedge \neg B) \vee (C)$

Hogyan alakítható át egy formula
diszjunktív normál alakra?

Kiindulás: $(\neg a \supset b) \wedge (b \wedge c)$

$\beta(a)$	$\beta(b)$	$\beta(c)$	$\hat{\beta}((\neg a \rightarrow b) \wedge (b \wedge c))$	Monom
0	0	0	0	—
0	0	1	0	—
0	1	0	0	—
0	1	1	1	$\neg a \wedge b \wedge c$
1	0	0	0	—
1	0	1	0	—
1	1	0	0	—
1	1	1	1	$a \wedge b \wedge c$

Eredmény: $(\neg a \wedge b \wedge c) \vee (a \wedge b \wedge c)$

(diszj. normál "?)

Konjunktive Normalform

Konjunktive Normalform

$$A \vee B$$

$$A \vee \neg B$$

$$A \wedge \neg B$$

$$(A \vee \neg B) \wedge (\neg A \vee \neg B)$$

neue Konjunktive Normalform:

$$\neg(A \vee B) \wedge C,$$

$$(A \wedge B) \vee C,$$

$$(A \vee B) \rightarrow C$$

de:

$$\neg A \wedge \neg B \wedge C$$

$$(A \vee C) \wedge (B \vee C)$$

$$(\neg A \vee C) \wedge (\neg B \vee C)$$

Az elementare Aussagen als Zeilen in
versich.

Konstruktion an elementarer algebra

$$\varphi : \neg(a \wedge \neg c) \vee \neg((\neg c \rightarrow b) \vee a)$$

$$\neg \varphi : (a \wedge \neg c) \wedge ((\neg c \rightarrow b) \vee a)$$

$\beta(a)$	$\beta(b)$	$\beta(c)$	$\hat{\beta}(\neg \varphi)$	Monom
0	0	0	0	—
0	0	1	0	—
0	1	0	0	—
0	1	1	0	—
1	0	0	1	$(a \wedge \neg b \wedge \neg c)$
1	0	1	0	—
1	1	0	1	$(a \wedge b \wedge \neg c)$
1	1	1	0	—

$$\neg \varphi \equiv (a \wedge \neg b \wedge \neg c) \vee (a \wedge b \wedge \neg c)$$

$$\neg \neg \varphi$$

$$\neg((a \wedge \neg b \wedge \neg c) \vee (a \wedge b \wedge \neg c))$$

$$\neg(a \wedge \neg b \wedge \neg c) \wedge \neg(a \wedge b \wedge \neg c)$$

$$(\neg a \vee \neg \neg b \vee \neg \neg c) \wedge (\neg a \vee \neg b \vee \neg \neg c)$$

Második módszer
bagyn \rightarrow hiv / diszjyn \rightarrow hiv
normálforma aláírva :

1. Az implikációs részformulák helyére a logikai jelek közötti összefüggések alapján diszjunktív formulákat írunk.
2. De Morgan törvényei és a kétszeres tagadás törvénye segítségével elérjük, hogy negáció csak atomokra vonatkozzon.
3. Végül a disztributivitás törvényei segítségével addig alakítjuk a formulát, hogy a konjunkciók és diszjunktívok megfelelő sorrendben kövessék egymást.

Herz dich wieder, gelada:

Beispiel: Die Formel

$$\varphi = (a \wedge \neg c) \vee \neg(\neg c \rightarrow b).$$

$$\neg(A \wedge B) \Leftrightarrow \neg A \vee \neg B \text{ és } \neg(A \vee B) \Leftrightarrow \neg A \wedge \neg B$$

Beispiel: Die Schritte

$$\begin{aligned} A \vee (B \wedge C) &\Leftrightarrow (A \vee B) \wedge (A \vee C) \\ A \wedge (B \vee C) &\Leftrightarrow (A \wedge B) \vee (A \wedge C) \end{aligned}$$

1. Zunächst werden wir den Implaktions-Junktor los:

$$(a \wedge \neg c) \vee \neg(\neg c \rightarrow b) \equiv (a \wedge \neg c) \vee \neg(\neg \neg c \vee b)$$

2. Jetzt treiben wir die Negationen zu den Variablen:

$$(a \wedge \neg c) \vee \neg(\neg \neg c \vee b) \equiv (a \wedge \neg c) \vee (\neg \neg \neg c \wedge \neg b)$$

3. Jetzt entfernen wir die doppelten Negationen:

$$(a \wedge \neg c) \vee (\neg \neg \neg c \wedge \neg b) \equiv (a \wedge \neg c) \vee (\neg c \wedge \neg b)$$

4. Jetzt treiben wir die Und-Junktoren nach außen.

$$\begin{aligned} &(a \wedge \neg c) \vee (\neg c \wedge \neg b) \\ &\equiv (a \vee (\neg c \wedge \neg b)) \wedge (\neg c \vee (\neg c \wedge \neg b)) \\ &\equiv ((a \vee \neg c) \wedge (a \vee \neg b)) \wedge ((\neg c \vee \neg c) \wedge (\neg c \vee \neg b)) \\ &\equiv (a \vee \neg c) \wedge (a \vee \neg b) \wedge (\neg c \vee \neg c) \wedge (\neg c \vee \neg b) \end{aligned}$$

8.I.9. Melyik formulának konjunktív normálformája az $X \wedge Y$ formula?

(a) $X \wedge Y \wedge \neg Z$

(b) $\neg(\neg X \vee \neg Y)$

(c) $X \supset (Y \vee \neg X)$

(d) $(X \supset Y) \supset (\neg Y \supset \neg X)$

8.I.11. Hozzuk konjunktív és diszjunktív normálformára a következő formulákat!

(a) $\neg(X \wedge Y \supset \neg X) \wedge \neg(X \wedge Y \supset \neg Y)$

(b) $\neg(X \wedge (Y \vee Z)) \supset (X \wedge Y) \vee Z$

$$\neg(A \wedge B) \Leftrightarrow \neg A \vee \neg B \text{ és } \neg(A \vee B) \Leftrightarrow \neg A \wedge \neg B$$

$$A \vee (B \wedge C) \Leftrightarrow (A \vee B) \wedge (A \vee C)$$

$$A \wedge (B \vee C) \Leftrightarrow (A \wedge B) \vee (A \wedge C)$$

Formulae mit klözalungen

- klöz: literäler haluara (implicit disjunctio)
- üer klöz: literäler
üer haluara
jelle: \square
- formula: klöz haluara (implicit conjunctio)
- üer klözhaluara: \emptyset

$$(p \vee r) \wedge (\neg q \vee \neg p \vee q) \wedge (p \vee \neg p \vee q \vee p \vee \neg p) \wedge (r \vee p)$$

$$\{\{p, r\}, \{\neg q, \neg p, q\}, \{p, \neg p, q\}\}.$$

$$(jelle: p, \neg p, \bar{p} \quad |$$

Példa 1:

• Ha

$$C_1 = ab\bar{c} \text{ and } C_2 = bc\bar{e}$$

Uészakment
komplement
literálpár
komplement literálpárak találkozás,
akár ~~sz~~ resolúció.

• Az "eredmény" a resolvens kló:

$$C = (ab\bar{c} - \{\bar{c}\}) \cup (bc\bar{e} - \{c\}) = ab \cup b\bar{e} = ab\bar{e}.$$

A realizációs eljárás

Egy előrehaladás (formula) eldönthető, ha
kielégíthető-e. Legyen a kiadvány S.

- Vegyük S-ből két realizálható elővet.
- Kérjük el a realizációt.
- Ha a realizáció az üres előzet (\square)
→ a formula kielégíthető
kielégíthető
→ adja ki a realizációt a
előrehaladás
- A végén meg, ha mi is föltétlenül realizálható
előzet.

Re'lda'ul .

12.I.1. Rezolválhatók-e az alábbi klózpárok? Ha igen, határozzuk meg a rezolvensüket!

(a) $X \vee Y \vee \neg Z$ és $\neg Y \vee W$

(b) $X \vee Y \vee \neg Z$ és $Y \vee \neg W$

(c) $X \vee Y \vee \neg Z$ és $\neg Y \vee Z$

(d) $X \vee Y \vee \neg Z$ és Z

(e) $\neg Z$ és Z

12.I.8. Igazoljuk rezolúcióval, hogy

(a) $X, Y, Z \supset U, Z \models X \wedge Y \wedge U$

(b) $X \vee Y, X \supset Z \vee U, Z \supset V \wedge W, W \wedge \neg S \supset \neg V \models \neg U \supset Y$

(c) $X, Y, X \wedge Y \supset Z, X \supset W \models Z \wedge W$